<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>该如何从迷茫的研究生到优秀的科学家</title>
    <link href="/2021/10/31/%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%88%B0%E4%BC%98%E7%A7%80%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%AE%B6/"/>
    <url>/2021/10/31/%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%88%B0%E4%BC%98%E7%A7%80%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%AE%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>声名：这是一篇转载文章，仅用于学习、交流<br>来自：微信公众号 Datawhale，作者：施一公<br>链接：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6Hi7zOxdnYrz-zUuD-bggQ">https://mp.weixin.qq.com/s/6Hi7zOxdnYrz-zUuD-bggQ</a></p></blockquote><p>亲爱的各位同学们：</p><p>大家下午好！ </p><p>你们刚刚开启自己的科学研究之路，一定对未来充满了美好的憧憬，也同时有一点点恐慌和不安，因为你们无法预测未来的科学研究是否会一帆风顺。</p><p>今天，我希望和大家谈谈我自己作为一个曾经的博士研究生、博士后、和已经培养了几十位博士生博士后的相对资深的科研工作者对学术品味、学术道德、学术道路的看法。</p><p>我的观点都来自于我的切身经历和感悟，所以个人色彩会非常强烈；根据以往经验，可能会引起个别人不适，先提前道歉。</p><p>但也请大家记住：我的观点和世界上任何其他人的观点一样，都是主观的，也都是有局限性的，因此未必全然正确、更未必适用于任何一个具有不同成长经历、来自不同培养环境的你们。</p><p>所以我下面要讲的仅供大家参考，更多的是抛砖引玉，希望能够由此激发大家的独立思考。</p><h5 id="01-做优秀的研究生，时间的付出是必须的"><a href="#01-做优秀的研究生，时间的付出是必须的" class="headerlink" title="01 做优秀的研究生，时间的付出是必须的"></a>01 做优秀的研究生，时间的付出是必须的</h5><p>所有成功的科学家有一个共同的特点，那就是他们必须付出大量的时间和心血。实际上，一个人无论从事哪一种职业，要想成为本行业中的佼佼者，都必须付出比常人多的时间和心力。</p><p>有时，个别优秀科学家在回答学生或媒体的问题时，<strong>轻描淡写地说自己的成功凭借的是运气，不是苦干。</strong>这种客气的回答避重就轻，只是强调成功过程中的一个偶然因素，常常对年轻学生造成很大的误导；一些幼稚的学生甚至会因此开始投机取巧、不全力进取而是等待所谓的运气。</p><p>说极端一点：如果真有这样主要凭运气而非时间付出取得成功的科学家，那么他的成功很可能是攫取别人的成果，而自己十有八九不具备真正在领域内领先的学术水平。</p><p>神经生物学家蒲慕明先生在多个神经科学领域做出了重要贡献。十几年前，身处加州大学伯克利分校的蒲先生曾经有一封电子邮件在网上广为流传，这封邮件是蒲先生写给自己实验室所有博士生和博士后的，其中的一段翻译过来是这样说的：</p><p><strong>“我认为最重要的事情就是在实验室里的工作时间，当今一个成功的年轻科学家平均每周要有60小时左右的时间投入到实验室的研究工作……我建议每个人每天至少有6小时的紧张实验操作和两小时以上的与科研直接有关的阅读等。文献和书籍的阅读应该在这些工作时间之外进行。”</strong></p><p>这封邮件写得语重心长，用心良苦。其中的观点我完全赞同，无论是在普林斯顿还是在清华大学我都把这封邮件的内容转告实验室的所有学生，让他们体会。</p><p>我从小就特别贪玩，不喜欢学习。但来自学校和父母的教育与压力迫使自己尽量刻苦读书，保送进了清华。尝到了甜头以后，我在大学阶段机械地保持了刻苦的传统，综合成绩全班第一、提前一年毕业。当然，这种应试和灌输教育的结果就是我很少真正独立思考、对专业也提不起兴趣。</p><p>大学毕业后我去美国留学。博士一年级，因为对科研和专业没有兴趣，我内心浮躁而迷茫，无法继续刻苦，而是花了很多时间在中餐馆打工、选修计算机课程。</p><p>第二年，我开始逐渐适应科研的“枯燥”，对科学研究有了一点儿兴趣，并开始有了一点儿自己的体会，有时领会了一些精妙之处后会得意地产生“原来不过如此”的想法，逐渐对自己的科研能力有了一点儿自信。这时，博士学位要求的课程已经全部修完，我每周五天从上午9点做实验到晚上7、8点，周末也会去半天。</p><p>到了第三年，我已经开始领会到科研的逻辑和奥妙，有点儿跃跃欲试的感觉，在组会上常常提问，而这种“入门”的感觉又让我对研究增加了更多兴趣，晚上常常干到11点多。1993年我曾经在自己的实验记录本的日期旁标注“这是我连续第21天在实验室工作。”以激励自己。</p><p>到第四年以后，我完全适应了实验室的科研环境，再也不会感到枯燥，时间安排则完全服从实验的需要。其实，这段时期的工作时间远多于刚刚进实验室的时候，但感觉上好多了。研究生阶段后期，我的刻苦在实验室是出了名的。</p><p>在纽约做博士后时期则是我这辈子最刻苦的两年，每天晚上做实验到半夜三点左右，回到住处躺下来睡觉时常常已是四点以后；但每天早晨八点都会被窗外街道上的汽车喧闹声吵醒，九点左右又回到实验室开始了新的一天。每天三餐都在实验室，分别在上午9点、下午3点和晚上9点。这样的生活节奏持续11天，从周一到第二周的周五，周五晚上乘坐灰狗长途汽车回到巴尔地摩的家里，周末两天每天睡上近十个小时，弥补过去11天严重缺失的睡眠。周一早晨再开始下一个11天的奋斗。</p><p>虽然很苦，但我心里很骄傲，我知道自己在用行动打造未来、在创业。有时我也会在日记里鼓励自己。我住在纽约市曼哈顿区65街与第一大道路口附近，离纽约著名的中心公园很近，那里也常常有文化娱乐活动，但在纽约工作整整两年，我从未迈进中心公园一步。</p><p>我常常把自己的这段经历告诉我实验室的学生，新生常常问我：“老师，您觉得自己苦吗？”我回答，<strong>“只有自己没有兴趣的时候觉得很苦。有兴趣以后一点也不觉得苦。”</strong></p><p>是啊，一个精彩的实验带给我的享受比看一部美国大片强多了。现在回想起当时的刻苦，感觉仍很骄傲、很振奋！我在博士生和博士后阶段那七年半的努力进取，为我独立科研生涯的成功奠定了坚实基础。</p><h5 id="02-做一个优秀的研究生，必须具备批判性的思维"><a href="#02-做一个优秀的研究生，必须具备批判性的思维" class="headerlink" title="02 做一个优秀的研究生，必须具备批判性的思维"></a>02 做一个优秀的研究生，必须具备批判性的思维</h5><p>要想在科学研究上取得突破和成功，只有时间的付出和刻苦，是不够的。<strong>批判性分析（critical analysis）</strong>是必须具备的一种素质。</p><p>研究生与本科生最大的区别是：本科生以学习人类长期以来积累的知识为主、兼顾科学研究和技能训练；而博士生的本质是通过科学研究来发掘创造新的知识，而探索新知识必须依靠批判性的思维逻辑。</p><p>其实，整个大学和研究生阶段教育的很重要一部分就是培养critical analysis的能力，养成能够进行创新科研的方法论。这里的例子非常多，覆盖的范围也非常广，在此举几个让我难忘的例子。</p><p><strong>正确分析负面结果（negative results）是成功的关键。</strong></p><p>作为一名博士生，如果每一个实验都很顺利、能得到预期的结果，除个别研究领域外，可能一般只需要6至24个月就可以获得博士学位所需要的所有结果了。</p><p>然而，在美国，生命学科的一个博士研究生，平均需要6年左右的时间才能得到PhD学位。这一分析说明：绝大多数实验结果会与预料不符，或者是负面结果。很多低年级的博士生一看到负面结果就很沮丧，甚至不愿意仔细分析原因。</p><p>其实，对负面结果的分析是养成批判性思维的最直接途径之一；只要有合适的对照实验、判断无误的负面实验结果往往是通往成功的必经之路。</p><p>一般来说，任何一个探索型研究课题的每一步进展都有几种、甚至十几种可能的途径，取得进展的过程就是排除不正确、找到正确方向的过程，很多情况下也就是将这几种、甚至十几种可能的途径一一予以尝试、排除，直到找到一条可行之路的过程。</p><p>在这个过程中，一个可靠的负面结果往往可以让我们信心饱满地放弃目前这一途径；如果运用得当，这种排除法会确保我们最终走上正确的实验途径。</p><p>非常遗憾的是，大多数学生的负面实验结果并不可靠，经不起逻辑的推敲！而这一点往往是阻碍科研课题进展的最大阻碍。</p><p>比如，对照实验没有预期结果，或者缺乏相应的对照实验，或者是在实验结果的分析和判断上产生了失误，从而做出“负面结果”或“不确定”的结论，这种结论对整个课题进展的伤害非常大，常常让学生在今后的实验中不知所措、苦恼不堪。</p><p>因此，我告诫并鼓励我所有的学生：<strong>只要你不断取得可靠的负面结果，你的课题很快就会走上正路</strong>；而在不断分析负面结果的过程中所掌握的强大的批判性分析能力也会使你很快成熟，逐渐成长为一名优秀的科学家。</p><p><strong>我对一帆风顺、很少取得负面结果的学生总是很担心</strong>，因为他们没有真正经历过科研上批判性思维的训练。</p><p>在我的实验室，偶尔会有这样的学生只用很短的时间（两年以内，有时甚至一年）就完成了博士论文所需要的结果；对这些学生，我一定会让他们继续承担一个富有挑战性的新课题，让他们经受负面结果的磨练。没有这些磨练，他们不仅很难真正具备批判性思维的能力，将来也很难成为可以独立领导一个实验室的优秀科学家。</p><p><strong>耗费大量时间的完美主义阻碍创新进取</strong></p><p>Nikola Pavletich是我的博士后导师，对我影响非常大，他做出了一系列里程碑式的研究工作，享誉世界结构生物学界，31岁时即升任正教授。</p><p>1996年4月，我刚到Nikola实验室不久，纯化一个表达量相当高的蛋白Smad4，两天下来，蛋白虽然纯化了，但结果很不理想：得到的产量可能只有预期的20%左右。</p><p>见到Nikola，我不好意思地说：“产率很低，我计划继续优化蛋白的纯化方法，提高产率。”</p><p>他反问我：“你为什么想提高产率？已有的蛋白不够你做初步的结晶实验吗？”我回敬道：“我虽然已有足够的蛋白做结晶筛选，但我需要优化产率以得到更多的蛋白。”</p><p>他毫不客气地打断我：“不对。产率够高了，<strong>你的时间比产率重要。请尽快开始结晶。”</strong></p><p>实践证明了Nikola建议的价值。我用仅有的几毫克蛋白进行结晶实验，很快意识到这个蛋白的溶液生化性质并不理想，不适合结晶。我通过遗传工程除去其N端较柔性的几十个氨基酸之后，蛋白不仅表达量高、而且生化性质稳定，很快得到了有衍射能力的晶体。</p><p>在大刀阔斧进行创新实验的初期阶段，对每一步实验的设计当然要尽量仔细，但一旦按计划开始后对其中间步骤的实验结果不必追求完美，而是应该义无反顾地把实验一步步推到终点，看看可否得到大致与假设相符的总体结果。如果大体上相符，你才应该回过头去仔细改进每一步的实验设计。如果大体不符，而总体实验设计和操作都没有错误，那你的假设很可能是有大问题的。这样一个来自批判性思维的方法论在每一天的实验中都会用到。</p><p>过去二十年，我一直告诉实验室所有学生：<strong>切忌一味追求完美主义。</strong></p><p>我把这个方法论推到极限：只要一个实验还能往前走，一定要做到终点，尽量看到每一步的结果，之后需要时再回头看，逐一解决中间遇到的问题。</p><p><strong>科研文献（literature）与学术讲座（seminar） 的取与舍</strong></p><p>在我的博士生阶段，我的导师Jeremy Berg非常重视相关科研文献的阅读，有每周一次的实验室文献讨论，讨论重要的相关科研进展及研究方法，作为学生我受益匪浅。作为学生，我以为所有的科学家在任何时期都需要博学多读。</p><p>刚到Nikola实验室，我试图表现一下自己读文献的功底、也想与Nikola讨论以得到他的真传。1996年春季的一天，我精读了一篇《自然》周刊上发表的文章，午饭前遇到Nikola，向他描述这篇文章的精妙，同时期待着他的评述。</p><p>Nikola面色尴尬地对我说：<strong>“对不起，我还没看过这篇文章”。</strong></p><p>我想：也许这篇文章太新，他还没有来得及读。过了几天，我精读了一篇几个月前发表于《科学》周刊的文章，又去找Nikola讨论，没想到他又说没看过。几次碰壁之后，我不解地问他：“你知识如此渊博，一定是广泛阅读了大量文献。你为什么没有读我提到的这几篇论文呢？”</p><p>Nikola看着我说：<strong>“我阅读不广泛。”</strong></p><p>我反问：“如果你不广泛阅读，你的科研怎么会这么好？你怎么能在自己的论文里引用这么多文献？”</p><p>他的回答让我彻底意外，大意是<strong>“我只读与我的研究兴趣有直接关系的论文。并且只有在写论文时我才会大量阅读。”</strong></p><p>我做博士后的单位Memorial Sloan-Kettering Cancer Center有一个优秀的系列学术讲座，常常会请来各个生命科学领域的著名科学家来演讲。有一次，<strong>一个诺贝尔奖得主</strong>来讲，并且点名要与Nikola交谈。</p><p>在绝大多数人看来，这可是一个不可多得的好机会去接近大人物、取得好印象。Nikola告诉他的秘书：请你替我转达我的歉意，讲座那天我已有安排。我们也为Nikola遗憾。</p><p>让我万万想不到的是，诺贝尔奖得主讲座的那天，Nikola把自己关在办公室里，早晨来了以后直到傍晚一直没有出门，当然也没有去听讲座。以我们对他的了解，十有八九他是在写paper或者解结构。后来，我意识到，Nikola常常如此。</p><p>在我离开Nikola实验室前，我带着始终没有完全解开的谜，问他：如果你不怎么读文献，又不怎么去听讲座，你怎么还能做一个如此出色的科学家？</p><p>他回答说：（大意）我的时间有限，每天只有10小时左右在实验室，权衡利弊之后，<strong>我只能把我的有限时间用在我认为最重要的事情上，</strong>如解析结构、分析结构、与学生讨论课题、写文章。如果没有足够的时间，我只能少读文章、少听讲座了。</p><p>Nikola的回答表述了一个简单的道理：<strong>一个人必须对他做的事情做些取舍，不可能面面俱到。</strong>无论是科研文献的阅读还是学术讲座的听取，都是为了借鉴相关经验、更好地服务于自己的科研课题。</p><p>在博士生阶段，尤其是前两年，我认为必须花足够的时间去听各相关领域的学术讲座、并进行科研文献的广泛阅读，打好批判性思维的基础；但随着科研课题的深入，对于文献阅读和学术讲座就需要有一定的针对性，也要开始权衡时间的分配了。</p><p><strong>挑战传统思维</strong></p><p>从我懂事开始，就受到教育：但凡失败都有其隐藏的道理，应该找到失败的原因后再重新开始尝试。</p><p>直到1996年，我在实验上也遵循这一原则。但在Nikola 的实验室，这一基本原则也受到有理有据的挑战。</p><p>有一次，一个比较复杂的实验失败了。我很沮丧，准备花几天时间多做一些对照实验找到问题所在。没想到，Nikola阻止了我，他皱着眉头问我，“告诉我你为什么要搞明白实验为何失败？”</p><p>我觉得这个问题太没道理，理直气壮地回答：“我得分析明白哪里错了才能保证下一次可以成功。”Nikola马上评论道：（大意）“<strong>不需要。你真正要做的是把实验重复一遍，但愿下次可以做成。</strong>与其花大把时间搞清楚一个实验为何失败，不如先重复一遍。面对一个失败了的复杂的一次性实验，最好的办法就是认认真真重新做一次。”</p><p>后来，Nikola又把他的观点升华: （大意）“是否需要找到实验失败的原因是一个哲学决定。找到每一个不完美实验结果原因的传统做法未必是最佳做法。”</p><p>仔细想想，这些话很有道理。<strong>并不是所有失败的实验都一定要找到其原因</strong>，尤其是生命科学的实验，过程繁琐复杂；大部分失败的实验是由简单的操作错误引起的，比如PCR忘记加某种成分了，可以仔细重新做一遍；这样往往可以解决问题。</p><p>只有那些关键的、不找到失败原因就无法前行的实验才需要刨根究源。</p><p>我选择的这些例子多少有点“极端”，但只有这样才能更好地起到震荡大家思维的作用。</p><p>其实，在我自己的实验室里，这几个例子早已经给所有学生反复讲过多次了，而且每次讲完之后，我都会告诉大家打破迷信、怀疑成规，而关键的关键是：<strong>Follow the logic 跟着逻辑走！</strong></p><p>这句话，我每天在实验室里注定会对不同的学生重复讲上几遍。严密的逻辑是批判性思维的根本。</p><h5 id="03-科学家往往需要一点点脾气"><a href="#03-科学家往往需要一点点脾气" class="headerlink" title="03 科学家往往需要一点点脾气"></a>03 科学家往往需要一点点脾气</h5><p>对社会人而言，科学研究是个苦差事；对真正的科学家而言，科学研究实在是牵肠挂肚、茶饭不思、情有独钟、妙不可言。</p><p>靠别人的劝说和宣讲来从事科学研究不太可行，真正自己从心里感兴趣直至着迷、一心一意持之以恒地探奇解惑，才有可能成为一流的科学家，正所谓“不疯魔、不成活”。</p><p>在这个过程中，<strong>独立人格和脾气</strong>显得格外重要。</p><p>所谓独立人格，就是对世界上的事物有自己独立的看法。恰恰是一些有脾气的人不会轻易随波逐流，可以保持自己的独立人格。因为时间关系，这里就不举例了。</p><h5 id="04-不可触碰的学术道德底线"><a href="#04-不可触碰的学术道德底线" class="headerlink" title="04 不可触碰的学术道德底线"></a>04 不可触碰的学术道德底线</h5><p>做学问的诚实反映在两方面。首先是有一说一，实事求是，尊重原始实验数据的真实性。</p><p>在诚实做研究的前提下，对具体实验结果的分析、理解有偏差甚至错误是很常见的，这是科学发展的正常过程。</p><p>可以说，绝大多数学术论文的分析、结论和讨论都存在不同程度的瑕疵或偏差，这种学术问题的争论往往是科学发展的重要动力之一。<strong>越是前沿的科学研究，越容易出现错误理解和错误结论。</strong></p><p>比较有名的例子是著名物理学家费米1938年获得诺贝尔奖，获奖的重要原因之一是他发现了第93号元素。</p><p>实际上，尽管费米在1934年曾报道用中子轰击第92号元素铀可以产生第93号元素，德国的化学家哈恩在1939年1月发表论文，证明产生的元素根本不是93号元素，而是56号元素钡！</p><p>但这个错误并没有改变费米是杰出的物理学家的事实，也没有影响他继续在学术上的进取。费米很快提出后来用于制造原子弹的链式反应理论并于1941年在芝加哥大学主持建成世界上第一座原子反应堆。</p><p>再举一个生命科学领域的例子，Edmond Fischer和Edwin Krebs因为发现蛋白质的磷酸化于1992年获得了诺贝尔生理学或医学奖，但如果仔细阅读他们发表于二十世纪五十年代的几篇关键学术论文，你会发现他们当时对不少具体实验现象的理解和分析与我们现在的理解有一定差距，用今天的标准可以说不完全正确；但瑕不掩瑜，这些文章代表了当时最优秀最有创意的突破。</p><p>举这两个例子是希望大家区分error与misconduct的区别。比如一个实验由于条件有限，做出了一个结论，后来别人用更高级的实验手段、更丰富的实验数据推翻这个结论，那么第一篇只要详实地报道了当时的实验条件，更重要的是基于这些描述其他实验室都可以重复出其报道的实验结果，就情有可原，无须撤稿。但如果明知实验证据不足，为了支持某个结论而编造实验条件或实验证据，这就是造假了，视为学术不端。</p><p>但诚实的学问还有另外一层重要含义：<strong>只有自己对具体实验课题做出了相应的贡献(intellectual contribution)后，才应该在相关学术论文中署名。</strong></p><p>这一点，很多人做不到。大老板强势署名的事情屡见不鲜；更有甚者，利用其学术地位和影响力，使一些年轻学者不得不在文章里挂上自己的名字，有时还以许诺未来的科研基金来换取论文署名。</p><p>这种做法不仅有失学术道德，更是会严重阻碍创新，对整个学术界风气的长远恶劣影响更甚于一般的造假。</p><h5 id="05-你不习惯的常识"><a href="#05-你不习惯的常识" class="headerlink" title="05 你不习惯的常识"></a>05 你不习惯的常识</h5><p><strong>我们有限的认知不足以支撑一成不变的真理。</strong></p><p>你们在课堂里学到的所有定律、公理等等，都是前人对自然现象的归纳总结，是现状下最好的归纳总结，可以有效解释这些现象、甚至预测一些还未发现的现象。</p><p>也许这些定律和公理可以非常接近真理；但是，这些定律和公理仅仅是对现实的近似描述，都不是永恒的真理；随着人类对周围环境和宇宙认识的加深，这些定律和公理都会有失效的时候。</p><p>这里最有代表性的例子应当是强大的牛顿万有引力定律；它可以解释太阳系行星围绕太阳的公转，但它无法完美解释水星近日点进动的问题，而需要引入爱因斯坦的广义相对论。</p><p>所以，请同学们牢记：科学研究中没有绝对的真理，只有不断改进的人类对自然的认识！</p><p><strong>科学和民主是两个概念。</strong></p><p>科学研究是探寻未知，其结果是科学发现和规律定理；而民主通常是指在决策过程中每个人都有发言权的现象和过程。</p><p>很遗憾，但也许是很幸运，在科学研究的过程中，从来没有“少数服从多数”这一原则。</p><p>实际上，在前沿和尖端的科学研究领域，常常是极少数人孤独地探索，做出一些有违常规的意外发现，这些发现也常常被大多数人排斥甚至攻击。但最终，极少数的这些科学探索者的发现还是会被学界和社会所接受。</p><p>从苏格拉底到布鲁诺、哥白尼，这里的例子不胜枚举。虽然科学真理最初往往被极少数人发现的道理人人知晓，但到了日常科学研究中，在各种噪音中，真正能够全力探索、冷静辨别真伪的又有多少人能真正做到呢？</p><p>其实，<strong>真正优秀的科学评价也不是简单的一人一票。</strong></p><p>我从霍普金斯大学读博士到普林斯顿大学做教授的这18年间，常常看到一个有趣的现象，那就是在一场激烈的学术讨论过程中，初始阶段大多数人坚持的观点逐渐被少数几个人的观点说服，成了实实在在的多数服从少数。</p><p>这些少数人制胜的法宝就是精准的学术判断力和严密的逻辑。这种现象，在基金评审、科学奖项评审、重大科研课题讨论及评审等等过程中也常常出现。</p><p><strong>科学是高尚的，但科学家未必高尚</strong></p><p>走上科研的道路，每个人的动力都不同。有人可能是基于兴趣，有人可能是因为成就感，也有人就是把科研当成了追求名利、甚至仅仅是谋生的手段。所以，大家没有必要盲目崇拜所谓学术权威、盲目崇拜教授专家。</p><p>然而，<strong>在科学评价中，却是“论迹不论心”。</strong>也许以名利为手段的会最终心想事成，做出重大科学成果名利双收；也有清高淡泊醉心学术却因为种种原因一事无成的。这都是实实在在会发生的。</p><p>但不论每一个个体是以什么目的、什么动力在做科研，科学的本质就是求真，科研的目标是不断拓展人类知识的边界、推动技术进步。</p><p>而<strong>哪怕你的初衷只是把科研当成一份普通的工作、当成谋生的手段</strong>，如果你坚持走下去了，我也祝福你能够慢慢从日复一日的重复、无路可走的焦灼，到柳暗花明、灵光乍现的起伏中逐渐体会到从事科研的幸福感、满足感和成就感。真正的科研动力来自于内心的认同！</p><p>真正的学术道德在完善科研管理体制之外，也有赖于每一个个体对于科研之道的认同而实现的自律。</p><p>谢谢大家！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>chicken</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>chicken</tag>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读博，你真的想好了吗？</title>
    <link href="/2021/10/31/%E8%AF%BB%E5%8D%9A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%83%B3%E5%A5%BD%E4%BA%86%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2021/10/31/%E8%AF%BB%E5%8D%9A%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%83%B3%E5%A5%BD%E4%BA%86%E5%90%97%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>声名：这是一篇转载文章，仅用于学习、交流<br>来自：知乎，作者：张焕晨<br>链接：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/372884253">https://zhuanlan.zhihu.com/p/372884253</a></p></blockquote><p>第一次在知乎写东西就是一篇劝退贴 :D</p><p>先简单介绍一下我的背景。我本科在University of Wisconsin-Madison，然后去CMU念了个PhD，主要研究数据库方向。目前回国在清华IIIS（姚班）做助理教授（Huanchen Zhang），并且 cofound 了 Singularity Data.</p><p>又到了保研申请季，每年都有同学来咨询我关于如何申请计算机博士的问题，我基本上都会和他们单独聊上半个小时甚至更久。自从成为青椒一枚，这样的对话变得尤其多。来找我咨询的都是成绩和各方面极其优秀的同学。然而从和他们的交流中，我惊讶地发现很少有人对“我适不适合读博”这个在我看来头等重要的问题给予过认真的思考。很多优秀的同学（特别是清北的）觉得毕业以后读博是顺理成章的人生下一步。这种追求升学的惯性让很多人稀里糊涂地做出了人生中一次足以改变未来生活方式的选择。我见过太多读得极其悲惨的PhD：精神崩溃，心态失衡，身体垮掉，一事无成。所以我想写这样一篇劝退贴，向正在考虑读博的同学们发出“灵魂拷问”：</p><h5 id="你真的适合读博吗？"><a href="#你真的适合读博吗？" class="headerlink" title="你真的适合读博吗？"></a>你真的适合读博吗？</h5><p>为了帮助大家认真思考这个问题，我画了一棵决策树。想要读博的同学不妨走一下这棵树。Good luck！<br><img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-a696f3afcf5bbff42c999300478b1b4f_720w.jpg" style="zoom:80%;" /></p><p>图1. 一棵不完整的读博决策树</p><h5 id="I-LOVE-doing-research"><a href="#I-LOVE-doing-research" class="headerlink" title="I LOVE doing research"></a>I LOVE doing research</h5><p>博士的唯一工作和任务就是做科研，没有人会在意你博士期间上课的成绩。如果你并不热爱科研，千万千万不要读博。你可以想象一下在5-6年的时间里每天绝大多数时间都在做你不喜欢的事情有多痛苦。你可能会说“我怎么知道我喜不喜欢科研呢”？首先，如果你之前都没有尝试过科研，读博这件事你最好想都别想，除非你是个赌徒。这个世界上只有少数人真的对科研怀有热情，所以你赌赢的概率很低，而赌输的代价（e.g., 身心健康，机会成本）却很大，you do the math. 那没做过科研怎么办呢？当然是赶紧去尝试啦，比如来我们在上海的期智研究院实习（呃。。广告有点硬）</p><p>假如你有过科研经历，却仍然不知道自己是不是喜欢做研究，那么十有八九你不喜欢，或者对它无感。这种情况最好也不要轻易读博。你说科研这个概念太抽象，自己真的判断不了对它的感觉，那我就帮你分解一下。一个博士日复一日基本上就干四件事儿：看paper、写代码/推数学 (比例取决于具体方向)、写作、交流。如果你对其中任意一件事情比较排斥，这就是一个非常糟糕的信号。这里最容易忽视的是交流。假如你不擅长描述和表达自己的观点，或者一想到public speaking就腿肚子转筋，那么你的读博历程会相当挣扎（虽说这种能力是可以通过训练慢慢培养的）。</p><p>总之，是否对科研有着执着的热爱是决定你要不要读博最重要的因素，没有之一。</p><h5 id="I-absolutely-want-to-be-a-college-professor"><a href="#I-absolutely-want-to-be-a-college-professor" class="headerlink" title="I absolutely want to be a college professor"></a>I absolutely want to be a college professor</h5><p>如果你有这样的想法，我劝你先冷静一下。先问问自己，你真的了解大学教授是一份怎样的职业吗？你可能会说大学教授多好呀，有身份有地位，收入也不错，上班时间自由，平时教教书带带学生，还有寒暑假。如果你觉得大学教授是一份惬意的享受生活的工作，那可大错特错了。收入的问题我们一会儿再谈，这里我想说的是大学教授是一份非常非常辛苦的职业。几乎所有顶尖大学的计算机教授都处于 insanely over-subscribed 的状态，每天有千头万绪的工作需要处理，同时又要保持自己在专业视野上的领先：科研这东西没有尽头，不进则退，而且很多老师还有跟科研紧密相关的创业项目。所谓的寒暑假和灵活的工作时间都是扯淡：大学教授根本没有上班下班的概念，都是自己的活儿，难道还摸鱼不成？举个例子，我在CMU的导师之一 Andy Pavlo 每天的午饭都是一个苹果加一些小饼干，一边工作/开会一边吃。我说你为什么中午永远吃这些呀？他说因为这样就不用花精力思考中午该吃什么了。。。还有一次我和我们系的 Mor Harchol-Balter 教授聊天儿，我问她一般晚上都干嘛，她说她每天回家吃完晚饭以后工作4个小时，然后睡觉。我就不过多举例子了，大家感受下就好。小时候总觉得”为科学献身“是说大话，现在看来真是未必（本人还达不到这样的境界，惭愧）。</p><p>那我为什么还是选择做了大学教授呢？我又不是自虐狂。除了我本身就喜欢科研和教书外，最吸引我的是能一直和一群最优秀的年轻学生混一起，和他们一起保持一种喷薄欲破晓的朝气。还有一点，我引用一下我们姚先生的话：大学教授是一个最”自私“的职业，因为你工作的所有成果和荣誉都归你自己，你永远给自己打工。从一个默默无闻的小卒，到一位受人尊敬的学者，这种逐渐积累，“打怪升级”的成就感也很吸引我。</p><p>所以，大学教授这个职业是一把双刃剑，没有你想的那么光鲜亮丽，no pain, no gain. 另外还有一个非常残酷的现实：大多数博士生在刚入学的时候都想着毕业以后做大学教授，但事实上只有极少数人能做到。毕竟好大学就这么多，僧多粥少。我觉得有目标是好事，可以让你的博士生涯更充实，但科研的成败也有很多运气成分在里面，过分死心眼儿容易伤到自己。所以，如果你读博士的唯一目的是做大学教授，我建议你冷静冷静，先好好了解一下这份职业，然后结合现实做一个理性的判断。</p><h5 id="Money-is-important-to-me"><a href="#Money-is-important-to-me" class="headerlink" title="Money is important to me"></a>Money is important to me</h5><p>在讨论读博这么崇高的事业的时候谈钱也太俗了吧？如果你这样认为的话，那么恭喜你，你可以直接看下一个问题了。我猜大部分人不会这么想，有多少人能“视金钱如粪土”？所以，如果钱对你很重要，请慎重选择读博。我曾经听一个留学生说，读博能挣不少钱呢，每年减免的学费和发放的生活费差不多得小十万美元，不少啦。我想大家都看出来了吧，他显然不理解什么是机会成本（话说这种因为无知而产生的满足真的不好吗？跑题一下）。尤其是在计算机行业，机会成本大得惊人。</p><p>简单算笔账，我们姚班的本科毕业生找个年薪五六十万RMB的工作应该是轻轻松松，年薪一两百万的也大有人在。这样五、六年下来，算上升职加薪，怎么也有个大几百万甚至一千万了吧？在美国也差不多，在大厂好好工作个五、六年，年薪三五十万美元不是梦。所以读个博士基本上亏出去了一套豪宅。</p><p>你说我读博是在投资，是为了在未来把读博期间亏的钱挣回来。那我告诉你，挣不回来的。我们分三种情况讨论。1) 假如你毕业以后去大厂，你的起点可能会比本科/硕士生高1-2个level，那又怎样？你的同龄人早已在行业里积累了5，6年的经验，现在可能已经是你的顶头上司了。除非企业脑残，在升职的时候设置学历天花板，不然你哪有翻身的一天？2) 假如你毕业以后做大学教授，那么恭喜你，你成功地在计算机行业里选到了那个最不挣钱的职业。3) 假如你毕业以后去创业，你能不能干成和有没有博士学位没关系，我反而觉得有行业经验更重要。好了，现在你还觉得有多大可能能把亏的钱赚回来？</p><p>所以，读博不是为了挣钱或者是未来挣大钱。读博更多的是一种精神追求。如果有一大家子人等着你挣钱改善生活，那还是别读博了吧？有时候理想和自由在责任面前不堪一击。</p><h5 id="I-can-deal-with-extreme-stress-and-competition"><a href="#I-can-deal-with-extreme-stress-and-competition" class="headerlink" title="I can deal with extreme stress and competition"></a>I can deal with extreme stress and competition</h5><p>先说一个残酷的事实，博士生患上精神疾病的风险要远大于普通人。如果你没有一颗抗揍的强大内心来应对时常出现的巨大压力和竞争，为了自己的健康，请慎重考虑读博。</p><p>读博的压力通常来自你的导师和身边的同学。先来说说导师，国内其实这方面压力还好，因为导师一般没有什么办法能把你开除了，顶多让你延毕。国外就不一样啦，我身边的同学因为工作态度或效率达不到导师的期望被直接fire也是常有的事，尤其是在AP的组里（但绝不是仅限于AP）。这也容易理解，AP通常经费有限，又有沉重的tenure压力，本来就招不了几个学生，要是组里再养两个闲人，基本上就等着tenure不过卷铺盖走人了。所以这种情况下最理性的选择就是把你fire了然后明年重新招靠谱的。而且这些AP一般要求很高，他们会拿自己PhD时候的工作效率和你做对比，然后纳闷儿为什么他觉得三天就能搞完的东西你一个月还没做出来。所以，面对导师看似轻描淡写实则笑里藏刀的push，你能说你不慌？</p><p>话说回来，来自导师的压力还是其次的，读博真正恐怖的是 peer pressure. 我觉得 PhD program 其实是个挺“变态”的组织，它把最聪明最勤奋的一批人集中起来，然后比一比谁更聪明更勤奋。我在 CMU 读博的时候经常遭到身边各种奇人异士的暴击：有人每天只需要睡4个小时，有人为了赶deadline可以literally连续两晚上不合眼，有人一说话你就能感觉到和他的智商差了好几个数量级，更不用说系里各种奥赛金牌满天飞（有个波兰同学博一开学直接送了我一本他自己编的已经正式出版了的 IOI 教材，我硬着头皮翻了一下，连题都看不懂）。我的 officemate 有个印度小哥，跟我一年进来的，我们同一个老板但不同方向。在我一篇论文还没投出去的时候，他已经连续两个学期分别中了 SIGCOMM 和 NSDI（都是计算机网络方向的顶会），都快能毕业了。组里有如此神人，让我博士头两年始终觉得自己快要被fire了。另外，去参加conference的时候，看着同龄人一篇一篇地发表成果，自己却还一事无成，难免会对自己的能力产生怀疑。在如此强大的 peer presure 下，能抗住压力，心态不崩，按照自己的节奏自信地向前，这真不是一件容易的事。</p><h5 id="I’m-OK-with-being-judged-all-the-time"><a href="#I’m-OK-with-being-judged-all-the-time" class="headerlink" title="I’m OK with being judged all the time"></a>I’m OK with being judged all the time</h5><p>进入学术圈就意味着你踏上了一条不断被人 judge 的不归路。当然这里的 judge 包含同行大佬对你工作和个人的赞赏，但大多数时候迎接你的是冰冷的批评甚至是不屑的傲慢。这其实挺符合科学那种冰冷的女神范儿的气质。科学是很保守的，它的一大核心精神就是怀疑一切。你看每年的诺贝尔奖（或者是计算机界的图灵奖）通常都是颁给二三十年前的科研成果。为啥呢？因为在这期间这些成果会遭到同行反复的批评和挑战，没有个二三十年，科学共同体是很难一致认可它的价值的。</p><p>大佬们尚且如此，作为食物链底端的小博士，被人无情地 judge 那是再正常不过了。很多博士最怕的就是 conference presentation 的时候被人给问倒了，这种时候也只能尴尬地打个圆场然后灰头土脸地下台。有时候甚至是你自认为很得意的成果也会被同行大佬喷得体无完肤，我想被拒过 paper 的人都懂吧？曾经在一个小型的（大概几十个人）学术交流场合，我一个 CMU 学长的 presentation 直接被某大佬无情打断，只见该大佬嘡嘡嘡列出三点理由说明我这个学长做的实验是有问题的，然后毫不留情地把人给轰下台了，让他不要在这儿胡说八道？！我在台下简直看呆了，估计那个学长当时就得去看心理医生。</p><p>即使你的 paper 幸运地在顶会发表，你以为对你工作的 judge 就结束了吗？No. 除了正面被怼灌水或者结论不对，最犀利的 judge 莫过于压根儿没人看你的论文。事实上，能被大佬喷说明大佬还花时间看了你的论文，最惨的是你的论文无人问津。这种“礼貌”而无声的 judge，会让你忍不住怀疑自己花了这么大力气到底 accomplish 了什么？</p><p>所以，从某种角度来说，读博就是一个不断被同行前辈 judge 的过程，从你申请开始，到你做的每一项工作，发的每一篇 paper，做的每一次 presentation，再到你毕业以后找工作（尤其是找教职），你获得的绝大多数成就都是同行认可的结果。如果你有一颗玻璃心，受到批评或冷遇就容易情绪化，那你可能不太适合读博。从同行的 judge 中提取出有用的建议，过滤掉无效的情绪发泄，始终保持头脑清醒和自信（注意，是自信不是自负），此方为正道。</p><h5 id="I-need-a-clear-target-and-immediate-feedback"><a href="#I-need-a-clear-target-and-immediate-feedback" class="headerlink" title="I need a clear target and immediate feedback"></a>I need a clear target and immediate feedback</h5><p>有谁会不喜欢明确的目标和及时的反馈呢？这也解释了为什么大家多多少少都喜欢打游戏，因为在游戏里，你的每个操作都能得到最为及时的反馈和奖励：你一个技能放出去，立马就能看到敌人掉血；即使没打中，这也是一种 feedback. 游戏把我们的生物本能拿捏得死死的，对于能给我们 immediate feedback 的东西，我们就是觉得爽。</p><p>但很可惜，读博这件事完全站在了上述的对立面。首先，读博是一个巨大的工程，而这个工程却有一个极其模糊的目标：发现一些新的知识并把它写出来。而在发现新知识的漫长过程中，很少会有像样的反馈和成就感。有可能你辛辛苦苦工作了几个月甚至更久，却发现自己当初的 idea 根本不 work。没办法，科研就是这样无法预测。如果你有幸遇到一个高水平的好导师，你可能会少走很多这样的弯路，但导师难免也有判断错误的时候。不过好的导师不会那么计较成败，而是会一直陪伴你，关注你能力的成长。当然，如果你遇到一个平庸的导师，你很可能不幸成为炮灰，正所谓一将无能，累死三军。</p><p>所以在读博的过程中，很多时候就像被困在了一个大雾弥漫的荒原上，没有人告诉你你迈出的每一步是不是离走出去更近，没有地图，没有进度条，只能硬着头皮朝着自己认为正确的方向前进。这对大多数人来说都是一种折磨，打了再多鸡血的人置身于这种目标模糊又没有反馈的环境中也容易失去动力。我们太习惯了应试教育所暗示我们的逻辑：所谓一分耕耘，一分收获，我只要努力，就应该得到好的结果。这样的教育背景让我们很难接受付出与收获的不对等：当你拼命工作却发现没有回报甚至是在浪费时间。</p><p>很多人认为学习成绩好的人应该去读博，它们确实有关系，但本质上是两码事。学习成绩好的同学一般会做题，会考试，会写大作业。可大作业和科研项目完全是两个物种。大作业是经过精心设计的。首先，你有一个明确的要达成的目标并且你知道它一定能成。其次，大作业一般都有具体步骤和 checkpoints，这相当于给了你一个进度条。你可别小看了这个进度条的作用，它让你时时刻刻都知道自己在项目进度中处于什么位置，离终点还有多远。所以，做大作业和做科研完全是两种心态。这其实是一个直博生从本科过渡到博士最大的挑战。我个人花了两年时间才完全适应。</p><p>所以，如果你是一名“大作业型”选手，你也许会成为某些导师得意的劳动力，但你永远无法成为受人尊敬的学者。如果这样，读博的意义又在哪儿呢？</p><h5 id="I-work-9-5-Monday-Friday"><a href="#I-work-9-5-Monday-Friday" class="headerlink" title="I work 9-5 Monday-Friday"></a>I work 9-5 Monday-Friday</h5><p>如果你这样想，要不还是去考公务员吧？</p><p>除非你是神人，正常情况下，每周40个小时对于读博来说是在开玩笑。虽然读博一般不要求你在固定时间去实验室/办公室坐着，你可以根据自己的作息灵活安排工作时间，但是巨大的工作量始终在你面前摆着。想要成为你研究的小领域的世界级专家，你必须在精力和体力允许的情况下倾其所有。还是举我上文提到的那个 officemate（印度小哥）的例子，他每天工作16+小时，几乎天亮了才睡觉，然后中午来学校开始工作，周末也一样。有时候晚饭我们会一起出去买个 Subway 回办公室吃，我吃的时候在看NBA，他在看 talk. 我问他说你不累么，不需要休息一下？他说对啊，我代码写累了，看个 talk 休息一下。我当时一口三明治差点喷他脸上。不过后来我其实遇到过不少把看 talk 当成休闲的神人，也就见怪不怪了。</p><p>这种朝九晚五的想法还有一个天真之处，就是认为你能把工作和生活分得清清楚楚。这其实不太可能，起码我做不到。试想，当你有一个 idea 想到一半想不清楚，或是有一个证明死活推不出来，亦或是有一个 bug 没修好导致看不到实验结果，你能到点儿就下班，和朋友开开心心出去浪？这心得多大。读博不是一种单纯出卖劳动力，下了班就可以完全不想的工作。读博所经营的是你自己的 career，如果你自己都觉得无所谓，不去主动承担责任和压力的话，结果应该不会太好。更何况科研永无止境，你永远可以更进一步，所以你几乎没有机会说“我真的做完了”，只有不断向前。</p><p>怎么样？你走通了这棵读博决策树了吗？如果你“通关”了，那么恭喜你，至少我觉得你准备好读博了。不过也别高兴得太早，因为这只是一棵我自己画的<em>不完整</em>的决策树，还有很多我在写这个 blog 的时候没有考虑到的因素值得你认真思考。Again, pursuing a Ph.D. is a huge commitment. It never hurts to put some extra thought into it.</p><h5 id="关于本文的说明："><a href="#关于本文的说明：" class="headerlink" title="关于本文的说明："></a>关于本文的说明：</h5><p>我是计算机专业的，文中的观点和描述可能不适用于其他专业，尤其是文科。<br>本文中的观点均源于我的个人经历和观察，如果有说的不对的地方，欢迎指教!<br>写在最后：我写这篇 blog 的目的是想告诉正在考虑读博的同学，千万不要低估读博的代价。<br>我作为高校老师，是多么渴望像你这样优秀的同学加入科研的队伍。但我希望大家是在深思熟虑之后，才做出对自己负责任的选择。读博是很辛苦的，也许有一天，当你被这个过程折磨到筋疲力尽甚至绝望的时候，希望你能想起这篇 blog，然后对自己说：I’m not alone.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>chicken</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>chicken</tag>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
